# **Lesson #9**

#### Итоговые вычисления

##### Использование итоговых вычислений

*Итоговые функции в SQL*

Функция | Что возвращает
--------|--------------------
AVG()   | Среднее значение по столбцу
COUNT() | Число строк в столбце
MAX()   | Наибольшее значение в столбце
MIN()   | Наименьшее значение в столбце
SUM()   | Сумма значений столбца

##### Функция AVG()

```
SELECT AVG(prod_price) AS avg_price FROM Products; #Нахождение средней цены всех товаров в таблице Products.
```

```
SELECT AVG(prod_price) AS avg_price FROM Products WHERE vend_id = 'DLL01'; # Среднее значение цены поставщика DLL01.
```

##### Функция COUNT()

Эту функцию можно использовать двумя способами:

* в виде выражения COUNT(*) для подсчета числа строк в таблице независимо от того, содержат столбцы значения NULL или нет;

* в виде выражения COUNT(столбец) для подсчета числа строк, которые имеют значения в указанных столбцах, причем значения NULL игнорируются.

```
SELECT COUNT(*) AS num_cust FROM Customers; # Подсчет всех строк независимо от их значений.
```

```
SELECT COUNT(cust_email) AS num_cust FROM Customers; # Подсчет строк имеющих ненулевое значение в столбце cust_email.
```

##### Функция MAX()

```
SELECT MAX(prod_price) AS max_price FROM Products; # Возвращает цену самого дорогого товара в таблице.
```

##### Функция MIN()

```
SELECT MIN(prod_price) AS min_price FROM Products; # Возвращает цену самого дешевого товара в таблице.
```

##### Функция SUM()

```
SELECT SUM(quantity) AS item_ordered FROM OrderItems WHERE order_num = 20005; # Общее число заказанных товаров.
```

```
SELECT SUM(item_price*quantity) AS total_price FROM OrderItems WHERE order_num = 20005; #Сумма всех цен в заказе. WHERE гарантирует, что учитываться будут только товары из указанного заказа.
```


##### Итоговые вычисления для уникальных значений

Все пять итоговых функций могут быть использованы двумя способами:

* для выполнения вычислений по всем строкам при наличии ключевого слова ALL или без указания какого-либо аргумента (так как ALL является аргументом по умолчанию);

* для выполнения вычислений по уникальным значениям при наличии ключевого слова DISTINCT.

```
SELECT AVG(DISTINCT prod_price) AS avg_price FROM Products WHERE vend_id = 'DLL01'; # Средняя цена товаров поставщика DLL01
```

##### Комбинирование итоговых функций

```
SELECT COUNT(*) AS num_items,
       MIN(prod_price) AS price_min,
       MAX(prod_price) AS price_max,
       AVG(prod_price) AS price_avg
FROM Products; 
```



_Строки со значением NULL игнорируются функциями MIN(), MAX(), SUM()._
